\documentclass{article}
\usepackage[backend=biber,natbib=true,style=alphabetic,maxbibnames=50]{biblatex}
\addbibresource{/home/nqbh/reference/bib.bib}
\usepackage[utf8]{vietnam}
\usepackage{tocloft}
\renewcommand{\cftsecleader}{\cftdotfill{\cftdotsep}}
\usepackage[colorlinks=true,linkcolor=blue,urlcolor=red,citecolor=magenta]{hyperref}
\usepackage{amsmath,amssymb,amsthm,enumitem,float,graphicx,mathtools,tikz}
\usetikzlibrary{angles,calc,intersections,matrix,patterns,quotes,shadings}
\allowdisplaybreaks
\newtheorem{assumption}{Assumption}
\newtheorem{baitoan}{}
\newtheorem{bode}{Bổ đề}
\newtheorem{cauhoi}{Câu hỏi}
\newtheorem{conjecture}{Conjecture}
\newtheorem{corollary}{Corollary}
\newtheorem{dangtoan}{Dạng toán}
\newtheorem{definition}{Definition}
\newtheorem{dinhly}{Định lý}
\newtheorem{dinhnghia}{Định nghĩa}
\newtheorem{example}{Example}
\newtheorem{ghichu}{Ghi chú}
\newtheorem{hequa}{Hệ quả}
\newtheorem{hypothesis}{Hypothesis}
\newtheorem{lemma}{Lemma}
\newtheorem{luuy}{Lưu ý}
\newtheorem{nhanxet}{Nhận xét}
\newtheorem{notation}{Notation}
\newtheorem{note}{Note}
\newtheorem{principle}{Principle}
\newtheorem{problem}{Problem}
\newtheorem{proposition}{Proposition}
\newtheorem{question}{Question}
\newtheorem{remark}{Remark}
\newtheorem{theorem}{Theorem}
\newtheorem{vidu}{Ví dụ}
\usepackage[left=1cm,right=1cm,top=5mm,bottom=5mm,footskip=4mm]{geometry}
\def\labelitemii{$\circ$}
\DeclareRobustCommand{\divby}{%
	\mathrel{\vbox{\baselineskip.65ex\lineskiplimit0pt\hbox{.}\hbox{.}\hbox{.}}}%
}
\def\labelitemii{$\circ$}
\setlist[itemize]{leftmargin=*}
\setlist[enumerate]{leftmargin=*}

\title{Elementary Inequality -- Bất Đẳng Thức Sơ Cấp}
\author{Nguyễn Quản Bá Hồng\footnote{A Scientist {\it\&} Creative Artist Wannabe. E-mail: {\tt nguyenquanbahong@gmail.com}. Bến Tre City, Việt Nam.}}
\date{\today}

\begin{document}
\maketitle
\begin{abstract}
	This text is a part of the series {\it Some Topics in Elementary STEM \& Beyond}:
	
	{\sc url}: \url{https://nqbh.github.io/elementary_STEM}.
	
	Latest version:
	\begin{itemize}
		\item {\it Elementary Inequality -- Bất Đẳng Thức Sơ Cấp}.
		
		PDF: {\sc url}: \url{https://github.com/NQBH/elementary_STEM_beyond/blob/main/elementary_mathematics/inequality/NQBH_inequality.pdf}.
		
		\TeX: {\sc url}: \url{https://github.com/NQBH/elementary_STEM_beyond/blob/main/elementary_mathematics/inequality/NQBH_inequality.tex}.
		\item {\it A Substitution \& Its Application To Prove Inequalities -- 1 Cách Đổi Biến \& Ứng Dụng Trong Chứng Minh Bất Đẳng Thức}.
		
		PDF: {\sc url}: \url{https://github.com/NQBH/elementary_STEM_beyond/blob/main/elementary_mathematics/inequality/substitution/NQBH_a_substitution_in_proving_inequality.pdf}.
		
		\TeX: {\sc url}: \url{https://github.com/NQBH/elementary_STEM_beyond/blob/main/elementary_mathematics/inequality/substitution/NQBH_a_substitution_in_proving_inequality.tex}.
	\end{itemize}
\end{abstract}
\tableofcontents

%------------------------------------------------------------------------------%

\section{Basic}
\textbf{\textsf{Resources -- Tài nguyên.}}
\begin{itemize}
	\item \cite{Anh_Quang_bdt_lem}. {\sc Nguyễn Tuấn Anh, Cao Minh Quang}. {\it Bất Đẳng Thức Dưới Góc Nhìn của Các Bổ Đề}.
	\item \cite{Hardy_Littlewood_Polya1952}. {\sc G. H. Hardy, J. E. Littlewood, G. P\'{o}lya}. {\it Inequalities}.
	\item \cite{Dung_Can_Anh_bdt_8_9}. {\sc Nguyễn Văn Dũng, Võ Quốc Bá Cẩn, Trần Quốc Anh}. {\it Phương Pháp Giải Toán Bất Đẳng Thức \& Cực Trị Dành Cho Học Sinh Lớp 8, 9}.
	\item {\sc Phạm Kim Hùng}. {\it Sáng Tạo Bất Đẳng Thức}.
	\item \cite{Khai_Huong_bdt}. {\sc Phan Huy Khải, Đoàn Thanh Hương}. {\it Các Phương Pháp Hiệu Quả Giải Bài Toán Về Bất Đẳng Thức \& Giá Trị Lớn Nhất Nhỏ Nhất}.
	\item {\sc Trần Phương}. {\it Những Viên Kim Cương Của Bất Đẳng Thức}.
	\item \cite{Son_Nghiep_Trung_Can_bdt}. {\sc Nguyễn Ngọc Sơn, Chu Đình Nghiệp, Lê Hải Trung, Võ Quốc Bá Cẩn}. {\it Các Chủ Đề Bất Đẳng Thức Ôn Thi Vào Lớp 10}.
	\item \href{https://nguyenhuyenag.wordpress.com/}{{\sc Nguyễn Văn Huyện}'s WordPress blog}. \href{https://mathifc.wordpress.com/}{The Simplest Solution Is The Best Solution}.
	\item \href{https://leviethai.wordpress.com}{{\sc Lê Việt Hải}'s WordPress blog}.
\end{itemize}

\subsection{Motivation}

\begin{question}
	Why do we need to learn elementary inequality in Elementary Mathematics? -- Tại sao chúng ta cần học bất đẳng thức sơ cấp ở Toán Sơ Cấp?
\end{question}

\begin{proof}[Answer]
	Some reasons:
	\begin{enumerate}
		\item To sharp computation skills on algebraic manipulations -- Để mài bén kỹ năng tính toán về các biến đổi đại số.
		\item To become better at mathematics -- Để trở nên giỏi Toán hơn.
		\item To become mathematical analyst -- Để trở thành nhà Toán học về Giải tích .
		\item To become mathematical optimist -- Để trở thành nhà Toán học về Tối ưu.
	\end{enumerate}	
\end{proof}

\subsection{2-variable inequality hypotheses -- Giả thiết của bất đẳng thức 2 biến}

\begin{enumerate}
	\item Sum $S(a,b) = S_1(a,b)\coloneqq a + b$.
	\item Product $P(a,b)\coloneqq ab$.
	\item Sum of squares $S_2(a,b)\coloneqq a^2 + b^2$.
	\item Sum of cubes $S_3(a,b)\coloneqq a^3 + b^3$.
	\item Sum of $n$th powers $S_n(a,b)\coloneqq a^n + b^n$, $\forall n\in\mathbb{R}$.
\end{enumerate}

\subsection{3-variable inequality hypotheses -- Giả thiết của bất đẳng thức 3 biến}

\begin{enumerate}
	\item Sum $S(a,b,c) = S_1(a,b,c) = \coloneqq a + b + c$.
	\item $A(a,b,c)\coloneqq ab + bc + ca$.
	\item Product $P(a,b,c)\coloneqq abc$.
	\item Sum of squares $S_2(a,b,c)\coloneqq a^2 + b^2 + c^2$.
	\item Sum of cubes $S_3(a,b,c)\coloneqq a^3 + b^3 + c^3$.
	\item Sum of $n$th powers $S_n(a,b,c)\coloneqq a^n + b^n + c^n$, $\forall n\in\mathbb{R}$.
\end{enumerate}

\subsection{$n$-variable inequality hypotheses -- Giả thiết của bất đẳng thức $n$ biến}

\begin{enumerate}
	\item Sum $S(x_1,\ldots,x_n) = S_1(x_1,\ldots,x_n)\coloneqq\sum_{i=1}^n x_i = x_1 + x_2 + \cdots + x_n$.
	\item Arithmetic mean $\bar{x}\coloneqq\frac{1}{n}S(x_1,\ldots,x_n) = \frac{1}{n}\sum_{i=1}^n x_i = \frac{1}{n}(x_1 + x_2 + \cdots + x_n)$. \href{https://en.wikipedia.org/wiki/Arithmetic_mean}{Wikipedia{\tt/}arithmetic mean}.
	\item Product $P(x_1,\ldots,x_n)\coloneqq\prod_{i=1}^n x_i = x_1x_2\cdots x_n$.
	\item Sum of squares $S_2(x_1,\ldots,x_n)\coloneqq\sum_{i=1}^n x_i^2 = x_1^2 + x_2^2 + \cdots + x_n^2$.
	\item Sum of cubes $S_3(x_1,\ldots,x_n)\coloneqq\sum_{i=1}^n x_i^3 = x_1^3 + x_2^3 + \cdots + x_n^3$.
	\item Sum of $m$th powers $S_m(x_1,\ldots,x_n)\coloneqq\sum_{i=1}^n x_i^m = x_1^m + x_2^m + \cdots + x_n^m$.
\end{enumerate}

%------------------------------------------------------------------------------%

\section{Some Elementary Algebraic Inequalities -- 1 Số Bất Đẳng Thức Đại Số Sơ Cấp}
\textbf{\textsf{Resources -- Tài nguyên.}}
\begin{enumerate}
	\item \cite[Chap. 1, \S1.1: Các bất đẳng thức đại số quan trọng]{Phuong_Quan_ptb3_htl}. {\sc Tạ Duy Phượng, Hoàng Minh Quân}. {\it Phương Trình Bậc 3 với Các Hệ Thức Hình Học \& Lượng Giác Trong Tam Giác}.
	\item \cite{Hardy_Littlewood_Polya1952}. {\sc G. H. Hardy, J. E. Littlewood, G. P\'{o}lya}. {\it Inequalities}.
\end{enumerate}

\begin{dinhnghia}[2 dãy đơn điệu]
	Với $n\in\mathbb{N}^\star$, 2 dãy số thực $(a_i)_{i=1}^n,(b_i)_{i=1}^n$ được gọi là \emph{sắp cùng thứ tự} (hoặc \emph{cùng chiều}) nếu cả 2 dãy cùng tăng, i.e., $a_1\le a_2\le\cdots\le a_n$ \& $b_1\le b_2\le\cdots\le b_n$, hoặc cùng giảm, i.e., $a_1\ge a_2\ge\cdots\ge a_n$ \& $b_1\ge b_2\ge\cdots\ge b_n$. 2 dãy được gọi là \emph{sắp ngược thứ tự} (hoặc \emph{ngược chiều}) nếu 1 dãy tăng \& 1 dãy giảm.
\end{dinhnghia}

\begin{bode}[Bổ đề về dãy đơn điệu]
	Với $n\in\mathbb{N}^\star$, 2 dãy số thực $(a_i)_{i=1}^n,(b_i)_{i=1}^n\subset\mathbb{R}$. Giả sử $(x_i)_{i=1}^n$ là 1 hoán vị của $(b_i)_{i=1}^n$.
	\item(i) Nếu $(a_i)_{i=1}^n,(b_i)_{i=1}^n$ sắp cùng thứ tự thì $\sum_{i=1}^n a_ib_i\ge\sum_{i=1}^n a_ix_i\ge\sum_{i=1}^n a_ib_{n + 1 - i}$.
	\item(i) Nếu $(a_i)_{i=1}^n,(b_i)_{i=1}^n$ sắp ngược thứ tự thì $\sum_{i=1}^n a_ib_i\le\sum_{i=1}^n a_ix_i\le\sum_{i=1}^n a_ib_{n + 1 - i}$.
	
	Dấu $=$ xảy ra $\Leftrightarrow$ 1 trong 2 dãy là dãy hằng hoặc $x_i = b_i$, $\forall i = 1,\ldots,n$.
\end{bode}

\begin{hequa}
	Với $n\in\mathbb{N}^\star$, nếu $(a_i)_{i=1}^n\subset\mathbb{R}$ \& $(x_i)_{i=1}^n$ là 1 hoán vị của $(a_i)_{i=1}^n$ thì $\sum_{i=1}^n a_i^2\ge\sum_{i=1}^n a_ix_i$.
\end{hequa}

\begin{hequa}
	Với $n\in\mathbb{N}^\star$, nếu $(a_i)_{i=1}^n\subset(0,\infty)$ \& $(x_i)_{i=1}^n$ là 1 hoán vị của $(a_i)_{i=1}^n$ thì $\sum_{i=1}^n \frac{a_i}{x_i}\ge n$.
\end{hequa}

\begin{dinhly}[Bất đẳng thức Bunyakovsky]
	Với Với $n\in\mathbb{N}^\star$, mọi bộ $2n$ số thực $a_i,b_i$, $i = 1,\ldots,n$,
	\begin{equation}
		\label{Bunyakovsky inequality}
		\tag{B}
		\left(\sum_{i=1}^n a_ib_i\right)^2\le\left(\sum_{i=1}^n a_i^2\right)\left(\sum_{i=1}^n b_i^2\right).
	\end{equation}
	Dấu $=$ xảy ra $\Leftrightarrow$ tồn tại số $t\in\mathbb{R}$ sao cho $b_i = ta_i$ hoặc $a_i = tb_i$, $i = 1,\ldots,n$.
\end{dinhly}

\begin{dinhly}[Bất đẳng thức Chebyshev]
	Với $n\in\mathbb{N}^\star$:
	\item(i) Với 2 dãy đơn điệu cùng chiều $a_1\ge a_2\ge\cdots\ge a_n$, $b_1\ge b_2\ge\cdots\ge b_n$,
	\begin{equation}
		\label{Chebyshev inequality 1}
		\tag{Ch1}
		\left(\sum_{i=1}^n a_i\right)\left(\sum_{i=1}^n b_i\right)\le n\sum_{i=1}^n a_ib_i.
	\end{equation}
	\item(ii) Với 2 dãy đơn điệu trái chiều $a_1\ge a_2\ge\cdots\ge a_n$, $b_1\le b_2\le\cdots\le b_n$,
	\begin{equation}
		\label{Chebyshev inequality 2}
		\tag{Ch2}
		\left(\sum_{i=1}^n a_i\right)\left(\sum_{i=1}^n b_i\right)\ge n\sum_{i=1}^n a_ib_i.
	\end{equation}
	Trong cả 2 dạng, dấu $=$ xảy ra $\Leftrightarrow$ hoặc $a_1 = a_2 = \cdots = a_n$ hoặc $b_1 = b_2 = \cdots = b_n$.
\end{dinhly}

\begin{dinhly}[Bất đẳng thức Cauchy--Schwarz, bất đẳng thức trung bình cộng--trung bình nhân, bất đẳng thức AM--GM]
	Với $n\in\mathbb{N}^\star$, $a_i\in[0,\infty)$, $\forall i = 1,\ldots,n$,
	\begin{align*}
		\sum_{i=1}^n a_i\ge n\sqrt[n]{\prod_{i=1}^n a_i},\mbox{ i.e., } a_1 + a_2 + \cdots + a_n\ge\sqrt[n]{a_1a_2\cdots a_n},\ \forall n\in\mathbb{N}^\star,\ \forall a_i\in[0,\infty),\,\forall i = 1,\ldots,n.
	\end{align*}
	Dấu $=$ xảy ra $\Leftrightarrow$ hoặc $a_1 = a_2 = \cdots = a_n$.
\end{dinhly}

\begin{dinhly}[Bất đẳng thức Nesbit]
	Với $a,b,c\in(0,\infty)$,
	\begin{equation}
		\label{Nesbit inequality}
		\tag{N}
		\frac{a}{b + c} + \frac{b}{c + a} + \frac{c}{a + b}\ge\frac{3}{2}.
	\end{equation}
\end{dinhly}

\begin{dinhly}[Bất đẳng thức Schwarz]
	Với $n\in\mathbb{N}^\star$, $a_i\in\mathbb{R}$, $b_i\in(0,\infty)$, $\forall i = 1,\ldots,n$:
	\begin{equation}
		\label{Schwarz inequality}
		\tag{Sch}
		\sum_{i=1}^n \frac{a_i^2}{b_i}\ge\frac{\left(\sum_{i=1}^n a_i\right)^2}{\sum_{i=1}^n b_i}.
	\end{equation}
	Dấu $=$ xảy ra $\Leftrightarrow$ hoặc $a_1 = a_2 = \cdots = a_n$.
\end{dinhly}

\begin{dinhly}[Bất đẳng thức Bernoulli]
	Với $x\in(-1,\infty)$,
	\begin{equation}
		\label{Bernoulli inequality}
		\tag{B}
		(1 + x)^\alpha\left\{\begin{split}
			&\le1 + \alpha x&&\mbox{if }\alpha\in[0,1],\\
			&\ge1 + \alpha x&&\mbox{if }\alpha\in(-\infty,0]\cup[1,\infty),\\
		\end{split}\right.
	\end{equation}
\end{dinhly}

\subsection{AM--GM \& Cauchy--Schwarz inequalities -- Bất đẳng thức trung bình cộng--trung bình nhân \& bất đẳng thức Cauchy--Schwarz}
\textbf{\textsf{Resources -- Tài nguyên.}}
\begin{enumerate}
	\item \cite[Chap. 3: AM--GM \& Cauchy--Schwarz, pp. 55--80]{Vinh_dinh_huong_Olympic_Toan}. {\sc Lê Anh Vinh, Võ Quốc Bá Cẩn, Nguyễn Tuấn Hải Đăng, Phạm Đức Hiệp, Nguyễn Thế Hoàn, Nguyễn Huy Hoàng, Trần Quang Hùng, Phạm Việt Hùng, Hoàng Đỗ Kiên, Nguyễn Văn Linh, Lê Phúc Lữ, Trần Đăng Phúc, Nguyễn Văn Quý, Hà Hữu Cao Trình, Nguyễn Huy Tùng}. {\it Định Hướng Bồi Dưỡng Học Sinh Năng Khiếu Toán}.
\end{enumerate}

\begin{baitoan}
	Tìm phản ví dụ để chứng minh bất đẳng thức AM--GM sai khi có ít nhất 1 số âm trong các số đã cho.
\end{baitoan}

\begin{proof}[Giải]
	Khi $n = 2$, chọn $(a,b) = (-1,0)$ hoặc $(a,b) = (-1,-1)$.
\end{proof}

\begin{proposition}
	The following inequalities hold:
	\begin{align}
		a + b&\ge(n + 1)\sqrt[n + 1]{\frac{a^nb}{b^n}},\ \forall a,b\in[0,\infty),\,\forall n\in\mathbb{N}^\star,\\
		a + b&\ge(m + n)\sqrt[m + n]{\frac{a^mb^n}{m^mn^n}},\ \forall a,b\in[0,\infty),\,\forall m,n\in\mathbb{N}^\star,\\
		a + b + c&\ge(m + n + p)\sqrt[m + n+ p]{\frac{a^mb^nc^p}{m^mn^np^p}},\ \forall a,b,c\in[0,\infty),\,\forall m,n,p\in\mathbb{N}^\star,\\
		\sum_{i=1}^n a_i&\ge\left(\sum_{i=1}^n m_i\right)\sqrt[\sum_{i=1}^n m_i]{\prod_{i=1}^n \frac{a^{m_i}}{m_i^{m_i}}},\ \forall n\in\mathbb{N}^\star,\,\forall a_i\in[0,\infty),\,\forall m_i\in\mathbb{N}^\star,\,\forall i = 1,2,\ldots,n.
	\end{align}
\end{proposition}


%------------------------------------------------------------------------------%

\section{Introduction to Inequality}

\begin{definition}[Inequality]
	``In mathematics, an \emph{inequality} is a relation which makes a non-equal comparison between 2 numbers or other mathematical expressions.
\end{definition}
It is used most often to compare 2 numbers on the \href{https://en.wikipedia.org/wiki/Number_line}{number line} by the size. There are several different notations used to represent different kinds of inequalities: The notation $a < b$ means that $a$ is \textit{less than} $b$. The notation $a > b$ means that $a$ is \textit{greater than} $b$. In either case, $a$ is not equal to $b$. These relations are known as \textit{strict inequalities}, meaning that $a$ is strictly less than or strictly greater than $b$. Equivalence is excluded.

In contrast to strict inequalities, there are 2 types of inequality relations that are not strict: The notation $a\le b$ means that $a$ is \textit{less than or equal to} $b$ (or, equivalently, at most $b$, or not greater than $b$). The notation $a\ge b$ means that $a$ is \textit{greater than or equal to} $b$ (or, equivalently, at least $b$, or not less than $b$).

The relation \textit{not great than} can also be represented by $a\not > b$, the symbol for ``greater than'' bisected by a slash, ``not''. The same is true for \textit{not less than} \& $a\not < b$.

The notation $a\ne b$ means that $a$ is not equal to $b$; this \href{https://en.wikipedia.org/wiki/Inequation}{\textit{inequation}} sometimes is considered a form of strict inequality. It does not say that one is greater than the other; it does not even require $a,b$  to be member of an \href{https://en.wikipedia.org/wiki/Ordered_set}{ordered set}.

In engineering science, less formal use of the notation is to state that 1 quantity is ``much greater'' than another, normally by several \href{https://en.wikipedia.org/wiki/Order_of_magnitude}{orders of magnitude}. The notation $a\ll b$ means that $a$ is \textit{much less than} $b$. The notation $a\gg b$ means that $a$ is \textit{much greater than} $b$. This implies that the lesser value can be neglected with little effect on the accuracy of an \href{https://en.wikipedia.org/wiki/Approximation}{approximation} (e.g., the case of \href{https://en.wikipedia.org/wiki/Ultrarelativistic_limit}{ultrarelativistic limit} in physics).

In all of the cases above, any 2 symbols mirroring each other are symmetrical; $a < b$ \& $b > a$ are equivalent, etc.'' -- \href{https://en.wikipedia.org/wiki/Inequality_(mathematics)}{Wikipedia\texttt{/}inequality (mathematics)}

\subsection{Properties on the number line $\mathbb{R}$}

%------------------------------------------------------------------------------%

%------------------------------------------------------------------------------%

\section{Cauchy-Schwarz Inequality -- Bất Đẳng Thức Cauchy-Schwarz}
The most basic inequality: $x^2\ge0$, $\forall x\in\mathbb{R}$. $x^2 = 0\Leftrightarrow x = 0$. $x^2 > 0\Leftrightarrow x\ne0$.

\begin{baitoan}[Bất đẳng thức Cauchy--Schwarz cho 2 số không âm]
	Chứng minh:
	\begin{align*}
		\boxed{a + b\ge2\sqrt{ab},\ \forall a,b\in\mathbb{R},\,a,b\ge 0.}
	\end{align*}
	Đẳng thức xảy ra khi nào?
\end{baitoan}

\begin{baitoan}
	Với $m,n,p$ nào thì bất đẳng thức $ma + nb\ge p\sqrt{ab}$ luôn đúng: (a) $\forall a,b\in\mathbb{R}$, $a,b\ge0$. (b) $\forall a,b\in\mathbb{R}$. Đẳng thức xảy ra khi nào?
\end{baitoan}

\begin{baitoan}[Bất đẳng thức Cauchy--Schwarz cho 3 số không âm]
	Chứng minh:
	\begin{align*}
		\boxed{a + b + c\ge3\sqrt[3]{abc},\ \forall a,b,c\in\mathbb{R},\,a,b,c\ge 0.}
	\end{align*}
	Đẳng thức xảy ra khi nào?
\end{baitoan}

\begin{baitoan}
	Với $m,n,p,q$ nào thì bất đẳng thức $ma + nb + pc\ge q\sqrt[3]{abc}$ luôn đúng: (a) $\forall a,b,c\in\mathbb{R}$, $a,b,c\ge0$. (b) $\forall a,b,c\in\mathbb{R}$. Đẳng thức xảy ra khi nào?
\end{baitoan}

\begin{baitoan}[Bất đẳng thức Cauchy--Schwarz cho $n$ số không âm]
	Chứng minh:
	\begin{align*}
		\sum_{i=1}^n a_i\ge n\sqrt[n]{\prod_{i=1}^n a_i},\mbox{ i.e., } a_1 + a_2 + \cdots + a_n\ge\sqrt[n]{a_1a_2\cdots a_n},\ \forall n\in\mathbb{N}^\star,\ \forall a_i\in[0,\infty),\,\forall i = 1,\ldots,n.
	\end{align*}
	Đẳng thức xảy ra khi nào?
\end{baitoan}

\begin{baitoan}
	Với bộ $(m,m_1,m_2,\ldots,m_n)$ nào thì bất đẳng thức:
	\begin{align*}
		\sum_{i=1}^n m_ia_i\ge m\sqrt[n]{\prod_{i=1}^n a_i},\mbox{ i.e., } m_1a_1 + m_2a_2 + \cdots + m_na_n\ge m\sqrt[n]{a_1a_2\cdots a_n},\ \forall n\in\mathbb{N}^\star,
	\end{align*}
	đúng với: (a) $\forall a_i\in\mathbb{R}$, $a_i\ge0$, $\forall i = 1,2,\ldots,n$. (b) $\forall a_i\in\mathbb{R}$, $\forall i = 1,2,\ldots,n$.
	Đẳng thức xảy ra khi nào?
\end{baitoan}


%------------------------------------------------------------------------------%

\section{Miscellaneous}

\begin{baitoan}[\cite{Son_Nghiep_Trung_Can_bdt}, Bổ đề 1.1, p. 5]
	Chứng minh: $4ab\le(a + b)^2\le2(a^2 + b^2)$, hay có thể viết dưới dạng $\frac{a^2 + b^2}{2}\ge\left(\frac{a + b}{2}\right)^2$, $ab\le\frac{(a + b)^2}{4}$, $\forall a,b\in\mathbb{R}$. Đẳng thức xảy ra khi nào?
\end{baitoan}

\begin{baitoan}[\cite{Son_Nghiep_Trung_Can_bdt}, Bổ đề 1.2, p. 5]
	Chứng minh: $3(ab + bc + ca)\le(a + b + c)^2\le3(a^2 + b^2 + c^2)$, hay có thể viết dưới dạng $ab + bc + ca\le\frac{1}{3}(a + b + c)^2$, $\forall a,b,c\in\mathbb{R}$. Đẳng thức xảy ra khi nào?
\end{baitoan}

\begin{baitoan}[\cite{Son_Nghiep_Trung_Can_bdt}, Bổ đề 1.3, p. 6]
	Chứng minh: $\frac{1}{a} + \frac{1}{b}\ge\frac{4}{a + b}$, hay có thể viết dưới dạng $\frac{1}{a + b}\le\frac{1}{4}\left(\frac{1}{a} + \frac{1}{b}\right)$, $\forall a,b > 0$. Đẳng thức xảy ra khi nào?
\end{baitoan}

\begin{baitoan}[\cite{Son_Nghiep_Trung_Can_bdt}, Bổ đề 1.4, p. 6]
	Chứng minh: $\frac{1}{a} + \frac{1}{b} + \frac{1}{c}\ge\frac{9}{a + b + c}$, hay có thể viết dưới dạng $\frac{1}{a + b + c}\le\frac{1}{9}\left(\frac{1}{a} + \frac{1}{b} + \frac{1}{c}\right)$, $\forall a,b,c > 0$. Đẳng thức xảy ra khi nào?
\end{baitoan}

\begin{baitoan}[\cite{Son_Nghiep_Trung_Can_bdt}, mở rộng Bổ đề 1.3--1.4, p. 6 cho $n$ số]
	Chứng minh:
	\begin{align*}
		\frac{1}{a_1} + \ldots + \frac{1}{a_n}\ge\frac{n^2}{a_1 + \cdots + a_n},\mbox{ i.e., }\frac{1}{a_1 + \cdots + a_n}\le\frac{1}{n^2}\left(\frac{1}{a_1} + \cdots + \frac{1}{a_n}\right),\ \forall a_i > 0,\,\forall i = 1,\ldots,n,
	\end{align*}
	hay có thể được viết gọn lại như sau:
	\begin{align*}
		\sum_{i=1}^{n} \frac{1}{a_i}\ge\frac{n^2}{\sum_{i=1}^n a_i},\mbox{ i.e., }\frac{1}{\sum_{i=1}^n a_i}\le\frac{1}{n^2}\sum_{i=1}^n \frac{1}{a_i},\ \forall a_i > 0,\,\forall i = 1,\ldots,n.
	\end{align*}
	Đẳng thức xảy ra khi nào?
\end{baitoan}

\begin{baitoan}[\cite{Son_Nghiep_Trung_Can_bdt}, Bổ đề 1.5, p. 7]
	Chứng minh: $\sqrt{a + b}\le\sqrt{a} + \sqrt{b}\le\sqrt{2(a + b)}$, $\forall a,b\ge 0$. Đẳng thức xảy ra khi nào?
\end{baitoan}

\begin{baitoan}[\cite{Son_Nghiep_Trung_Can_bdt}, mở rộng Bổ đề 1.5, p. 7]
	Chứng minh: $\sqrt{a + b + c}\le\sqrt{a} + \sqrt{b} + \sqrt{c}\le\sqrt{3(a + b + c)}$, $\forall a,b,c\ge 0$. Đẳng thức xảy ra khi nào?
\end{baitoan}

\begin{baitoan}[\cite{Son_Nghiep_Trung_Can_bdt}, mở rộng Bổ đề 1.5, p. 7 cho $n$ số]
	Chứng minh: $\sqrt{a_1 + \cdots + a_n}\le\sqrt{a_1} + \cdots + \sqrt{a_n}\le\sqrt{n(a_1 + \cdots + a_n)}$, $\forall a_i\ge 0$, $\forall i = 1,\ldots,n$, hay có thể được viết gọn lại như sau:
	\begin{align*}
		\sqrt{\sum_{i=1}^n a_i}\le\sum_{i=1}^n \sqrt{a_i}\le\sqrt{n\sum_{i=1}^n a_i},\ \forall a_i\ge 0,\,\forall i = 1,\ldots,n.
	\end{align*}
	Đẳng thức xảy ra khi nào?
\end{baitoan}

\begin{baitoan}[\cite{Son_Nghiep_Trung_Can_bdt}, Bổ đề 1.6, p. 7]
	Chứng minh: $a^3 + b^3\ge ab(a + b)$, $\forall a,b\in\mathbb{R}$, $a + b\ge 0$. Đẳng thức xảy ra khi nào?
\end{baitoan}

\begin{baitoan}[\cite{Son_Nghiep_Trung_Can_bdt}, mở rộng Bổ đề 1.6, p. 7]
	Chứng minh: $a^4 + b^4\ge ab(a^2 + b^2)$, $\forall a,b\in\mathbb{R}$. Đẳng thức xảy ra khi nào?
\end{baitoan}

%------------------------------------------------------------------------------%

\section{Warm-up -- Khởi động}
The general structure of a problem on inequality is given by:

\begin{problem}
	Let $x_i$, $\forall i = 1,2,\ldots,n$ satisfy the condition $C(x_1,x_2,\ldots,x_n) = 0$ \& $C^\star(x_1,x_2,\ldots,x_n)\ge0$. Prove that: (a) $A(x_1,x_2,\ldots,x_n)\le0$. (b) $B(x_1,x_2,\ldots,x_n)\ge0$. (c) Find the minimum \& maximum of $A(x_1,x_2,\ldots,x_n)$ \& $B(x_1,x_2,\ldots,x_n)$.
\end{problem}
Cấu trúc tổng quát của 1 bài toán bất đẳng thức:

\begin{baitoan}
	Cho các biến $x_i$, $\forall i = 1,2,\ldots,n$ thỏa mãn điều kiện $C(x_1,x_2,\ldots,x_n) = 0$. Chứng minh: (a) $A(x_1,x_2,\ldots,x_n)\le0$. (b) $B(x_1,x_2,\ldots,x_n)\ge0$. (c) Tìm {\rm GTNN} \& {\rm GTLN} của biểu thức $A(x_1,x_2,\ldots,x_n)$ \& $B(x_1,x_2,\ldots,x_n)$.
\end{baitoan}
Để nghiên cứu các bài toán bất đẳng thức \& cực trị 1 cách có hệ thống, ta sẽ nghiên cứu 1 số dạng thường gặp của các \textit{biểu thức cần tìm cực trị} $A,B$ \& đặc biệt là các \textit{đẳng thức điều kiện} $C(x_1,x_2,\ldots,x_n) = 0$ \& \textit{bất đẳng thức điều kiện} $C^\star(x_1,x_2,\ldots,x_n)\ge0$.

%------------------------------------------------------------------------------%

\section{Cauchy-Schwarz Inequality -- Bất Đẳng Thức Cauchy-Schwarz}
The most basic inequality: $x^2\ge0$, $\forall x\in\mathbb{R}$. $x^2 = 0\Leftrightarrow x = 0$. $x^2 > 0\Leftrightarrow x\ne0$.

\textit{Ý nghĩa hình học}: Diện tích hình vuông thì không âm. Diện tích của hình vuông bằng 0 $\Leftrightarrow$ hình vuông đó suy biến thành 1 điểm. Cụ thể, công thức tính diện tích hình vuông cạnh $a$: $S = a^2$. Khi đó $S = a^2\ge0$, $\forall a\ge0$ \& $S = 0\Leftrightarrow a = 0$.

\begin{baitoan}
	Chứng minh:
	\begin{align}
		\label{1}
		4ab\le2(|ab| + ab)\le(a + b)^2\le(|a| + |b|)^2\le2(a^2 + b^2),\ \forall a,b\in\mathbb{R}.
	\end{align}
\end{baitoan}

\begin{proof}[1st chứng minh]
	(a) $4ab\le2(|ab| + ab)\Leftrightarrow2ab\le2|ab|\Leftrightarrow ab\le|ab|$ luôn đúng $\forall a,b\in\mathbb{R}$. ``$=$'' $\Leftrightarrow ab\ge0$. (b) $2(|ab| + ab)\le(a + b)^2\Leftrightarrow2|ab| + 2ab\le a^2 + 2ab + b^2\Leftrightarrow2|ab|\le a^2 + b^2\Leftrightarrow(|a| - |b|)^2\ge0$ luôn đúng $\forall a,b\in\mathbb{R}$. ``$=$'' $\Leftrightarrow|a| = |b|$. (c) $(a + b)^2\le(|a| + |b|)^2\Leftrightarrow a^2 + 2ab + b^2\le|a|^2 + 2|a||b| + |b|^2\Leftrightarrow ab\le|ab|$ luôn đúng $\forall a,b\in\mathbb{R}$. ``$=$'' $\Leftrightarrow ab\ge0$. (d) $(|a| + |b|)^2\le2(a^2 + b^2)\Leftrightarrow|a|^2 + 2|a||b| + |b|^2\le2a^2 + 2b^2\Leftrightarrow(|a| - |b|)^2\ge0$ luôn đúng $\forall a,b\in\mathbb{R}$. ``$=$'' $\Leftrightarrow|a| = |b|$.
\end{proof}

\begin{proof}[2nd chứng minh]
	(d) Áp dụng bất đẳng thức Cauchy cho 2 số $a^2$ \& $b^2$: $a^2 + b^2\ge2\sqrt{a^2b^2} = 2|ab|$, 
\end{proof}

\begin{luuy}
	Trị tuyệt đối của 1 số thực không nhỏ hơn số thực đó, i.e., $|x|\ge x$, $\forall x\in\mathbb{R}$. $|x| = x\Leftrightarrow x\ge0$.
\end{luuy}

\begin{baitoan}
	Bất đẳng thức $(a + b)^2\ge4|ab|$ đúng khi nào?
\end{baitoan}

\begin{baitoan}[Bất đẳng thức Cauchy--Schwarz cho 2 số không âm]
	Chứng minh:
	\begin{align*}
		\boxed{a + b\ge2\sqrt{ab},\ \forall a,b\in\mathbb{R},\,a,b\ge 0.}
	\end{align*}
	Đẳng thức xảy ra khi nào?
\end{baitoan}

\begin{proof}[1st proof]
	$a + b - 2\sqrt{ab} = (\sqrt{a} - \sqrt{b})^2\ge0\Rightarrow a + b\ge2\sqrt{ab}$, $\forall a,b\in\mathbb{R}$, $a,b\ge 0$. ``$=$'' $\Leftrightarrow\sqrt{a} = \sqrt{b}\Leftrightarrow a = b$.
\end{proof}

\begin{proof}[2nd proof]
	$(a + b)^2 - (2\sqrt{ab})^2 = a^2 + 2ab + b^2 - 4ab = a^2 - 2ab + b^2 = (a - b)^2\ge0\Rightarrow(a + b)^2\ge(2\sqrt{ab})^2\Rightarrow a + b\ge2\sqrt{ab}$ (vì $a,b\ge0$ nên $a + b\ge0$ \& $2\sqrt{ab}\ge0$). ``$=$'' $\Leftrightarrow a = b$.
\end{proof}

\begin{luuy}
	Ở 2nd proof, ta đã vận dụng tính chất cơ bản của căn bậc 2: \fbox{$0\le a\le b\Leftrightarrow\sqrt{a}\le\sqrt{b}$, $\forall a,b\in\mathbb{R}$}. Phiên bản chặt\emph{\texttt{/}}ngặt (strict) là: \fbox{$0\le a < b\Leftrightarrow\sqrt{a} < \sqrt{b}$, $\forall a,b\in\mathbb{R}$}. Ý nghĩa hình học của 2 tính chất này: Hình vuông nào có cạnh lớn hơn thì có diện tích lớn hơn \& ngược lại, hình vuông nào có diện tích lớn hơn thì có cạnh lớn hơn.
\end{luuy}

\begin{proof}[3rd proof]
	Đặt $x\coloneqq\sqrt{a}$, $y\coloneqq\sqrt{b}$, $x,y\in\mathbb{R}$, $x,y\ge0$. Có $a + b - 2\sqrt{ab} = a + b - 2\sqrt{a}\sqrt{b} = x^2 + y^2 - 2xy = (x - y)^2\ge0\Rightarrow a + b\ge2\sqrt{ab}$. ``$=$'' $\Leftrightarrow x = y\Leftrightarrow\sqrt{a} = \sqrt{b}\Leftrightarrow a = b$.
\end{proof}

\begin{luuy}
	Ở 3rd proof, ta đã sử dụng tính chất giao hoán của phép nhân \& phép khai phương: \fbox{$\sqrt{ab} = \sqrt{a}\sqrt{b}$, $\forall a,b\in\mathbb{R}$, $a,b\ge0$}.
\end{luuy}

\begin{baitoan}
	Với $m,n,p$ nào thì bất đẳng thức $ma + nb\ge p\sqrt{ab}$ luôn đúng: (a) $\forall a,b\in\mathbb{R}$, $a,b\ge0$. (b) $\forall a,b\in\mathbb{R}$. Đẳng thức xảy ra khi nào?
\end{baitoan}

\begin{baitoan}[Bất đẳng thức Cauchy--Schwarz cho 3 số không âm]
	Chứng minh:
	\begin{align*}
		\boxed{a + b + c\ge3\sqrt[3]{abc},\ \forall a,b,c\in\mathbb{R},\,a,b,c\ge 0.}
	\end{align*}
	Đẳng thức xảy ra khi nào?
\end{baitoan}

\begin{baitoan}
	Với $m,n,p,q$ nào thì bất đẳng thức $ma + nb + pc\ge q\sqrt[3]{abc}$ luôn đúng: (a) $\forall a,b,c\in\mathbb{R}$, $a,b,c\ge0$. (b) $\forall a,b,c\in\mathbb{R}$. Đẳng thức xảy ra khi nào?
\end{baitoan}

\begin{baitoan}[Bất đẳng thức Cauchy--Schwarz cho $n$ số không âm]
	Chứng minh:
	\begin{align*}
		\sum_{i=1}^n a_i\ge n\sqrt[n]{\prod_{i=1}^n a_i},\mbox{ i.e., } a_1 + a_2 + \cdots + a_n\ge\sqrt[n]{a_1a_2\cdots a_n},\ \forall n\in\mathbb{N}^\star,\ \forall a_i\in\mathbb{R},\,a_i\ge0,\,\forall i = 1,2,\ldots,n.
	\end{align*}
	Đẳng thức xảy ra khi nào?
\end{baitoan}

\begin{baitoan}
	Cho $n\in\mathbb{N}^\star$. Với bộ $(m,m_1,m_2,\ldots,m_n)$ nào thì bất đẳng thức:
	\begin{align*}
		\sum_{i=1}^n m_ia_i\ge m\sqrt[n]{\prod_{i=1}^n a_i},\mbox{ i.e., } m_1a_1 + m_2a_2 + \cdots + m_na_n\ge m\sqrt[n]{a_1a_2\cdots a_n},
	\end{align*}
	đúng với: (a) $\forall a_i\in\mathbb{R}$, $a_i\ge0$, $\forall i = 1,2,\ldots,n$. (b) $\forall a_i\in\mathbb{R}$, $\forall i = 1,2,\ldots,n$.
	Đẳng thức xảy ra khi nào?
\end{baitoan}


%------------------------------------------------------------------------------%

\section{Áp Dụng Bất Đẳng Thức Cauchy--Schwarz Để Tìm Cực Trị}

\begin{baitoan}[\cite{Tuyen_Toan_9_old}, Ví dụ 9, p. 23]
	Cho $x,y\in\mathbb{R}$, $x,y > 0$ thỏa mãn điều kiện $\frac{1}{x} + \frac{1}{y} = \frac{1}{2}$. Tìm {\rm GTNN} của biểu thức $A = \sqrt{x} + \sqrt{y}$.
\end{baitoan}

\begin{proof}[1st proof]
	Vì $x,y > 0$ nên $\frac{1}{x},\frac{1}{y},\sqrt{x},\sqrt{y} > 0$. Áp dụng bất đẳng thức Cauchy cho 2 số dương $\frac{1}{x},\frac{1}{y}$, được: $\sqrt{\frac{1}{x}\cdot\frac{1}{y}}\le\frac{1}{2}\left(\frac{1}{x} + \frac{1}{y}\right) = \frac{1}{2}\cdot\frac{1}{2} = \frac{1}{4}\Rightarrow\frac{1}{\sqrt{xy}}\le\frac{1}{4}\Rightarrow\sqrt{xy}\ge4$. Áp dụng bất đẳng thức Cauchy cho 2 số dương $\sqrt{x},\sqrt{y}$, được: $A = \sqrt{x} + \sqrt{y}\ge2\sqrt{\sqrt{x}\sqrt{y}} = 2\sqrt{\sqrt{xy}}\ge2\sqrt{4} = 4$. ``$=$'' $\Leftrightarrow x = y$ \& $\frac{1}{x} + \frac{1}{y} = \frac{1}{2}\Leftrightarrow x = y = 4$. Vậy $\min A = 4\Leftrightarrow x = y = 4$.
\end{proof}

\begin{proof}[2nd proof]
	Áp dụng bất đẳng thức Cauchy lần lượt cho $(\sqrt{x},\sqrt{y})$ \& $\left(\frac{1}{x},\frac{1}{y}\right)$, được:
	\begin{align*}
		A = \sqrt{x} + \sqrt{y}\ge2\sqrt{\sqrt{x}\sqrt{y}} = 2\sqrt{\dfrac{1}{\dfrac{1}{\sqrt{x}}\cdot\dfrac{1}{\sqrt{y}}}}\ge2\sqrt{\frac{1}{\dfrac{1}{2}\left(\dfrac{1}{x} + \dfrac{1}{y}\right)}} = 2\sqrt{\dfrac{1}{\dfrac{1}{2}\cdot\dfrac{1}{2}}} = 4.
	\end{align*}
	``$=$'' $\Leftrightarrow \sqrt{x} = \sqrt{y}$ \& $\frac{1}{x} + \frac{1}{y} = \frac{1}{2}\Leftrightarrow x = y$ \& $\frac{1}{x} + \frac{1}{y} = \frac{1}{2}\Leftrightarrow x = y = 4$. Vậy $\min_{x,y\in\mathbb{R},\,x,y > 0} A = 4\Leftrightarrow x = y = 4$.
\end{proof}

\begin{nhanxet}
	``Trong thí dụ trên ta đã vận dụng bất đẳng thức Cauchy--Schwarz theo 2 chiều ngược nhau. Lần thứ nhất ta đã ``làm trội'' $\sqrt{\frac{1}{x}\cdot\frac{1}{y}}$ bằng cách vận dụng $\sqrt{ab}\le\frac{a + b}{2}$ để dùng điều kiện tổng $\frac{1}{x} + \frac{1}{y} = \frac{1}{2}$, từ đó được $\sqrt{xy}\ge4$. Lần thứ 2 ta đã ``làm giảm'' tổng $\sqrt{x} + \sqrt{y}$ bằng cách vận dụng bất đẳng thức Cauchy--Schwarz theo chiều $a + b\ge2\sqrt{ab}$ để dùng kết quả $\sqrt{xy}\ge4$. Không phải lúc nào ta cũng có thể dùng trực tiếp bất đẳng thức Cauchy--Schwarz đối với các số trong đề bài.'' -- \emph{\cite[p. 24]{Tuyen_Toan_9_old}}
\end{nhanxet}

\begin{luuy}
	TXĐ của $A$ chỉ là $D_A\coloneqq\{(x,y)\in\mathbb{R}^2|x,y\ge0\}$, nhưng để điều kiện $\frac{1}{x} + \frac{1}{y} = \frac{1}{2}$ có nghĩa thì cần thêm $x\ne0$, $y\ne0$, nên ta cần xét $A$ trên tập hợp $D\coloneqq\{(x,y)\in\mathbb{R}^2|x,y > 0,\,\frac{1}{x} + \frac{1}{y} = \frac{1}{2}\}\subset D_A$. Hơn nữa, nếu viết {\rm GTNN} của biểu thức $A = A(x,y)$ trên tập $D = \{(x,y)\in\mathbb{R}^2|x > 0,y > 0\}$ 1 cách chính xác về mặt toán học thì nên viết tường minh là $\min_{x,y\in\mathbb{R},\,x,y > 0} A(x,y)$ hoặc $\min_{(x,y)\in D} A(x,y)$ hoặc $\min_{x,y\in\mathbb{R},\,x,y > 0} A$ như trong 2nd proof thay vì chỉ đơn giản là $\min A$ như trong 1st proof.
\end{luuy}
Ta có thể mở rộng \& tổng quát bài toán trên như sau:

\begin{baitoan}
	Cho $x,y\in\mathbb{R}$, $x,y > 0$ thỏa mãn điều kiện $\frac{1}{x} + \frac{1}{y} = m > 0$, $m\in\mathbb{R}$ cho trước. Có thể tìm {\rm GTNN} \& {\rm GTLN} của các biểu thức nào? Liệt kê \& chứng minh nhiều nhất có thể.
\end{baitoan}

\begin{baitoan}
	Cho $x,y\in\mathbb{R}$, $x,y > 0$ thỏa mãn điều kiện $\frac{a}{x} + \frac{b}{y} = m > 0$, $a,b,m\in\mathbb{R}$ cho trước. Có thể tìm {\rm GTNN} \& {\rm GTLN} của các biểu thức nào? Liệt kê \& chứng minh nhiều nhất có thể.
\end{baitoan}

\begin{baitoan}
	Cho $x,y\in\mathbb{R}$, $x,y,z > 0$ thỏa mãn điều kiện $\frac{a}{x} + \frac{b}{y} + \frac{c}{z} = m > 0$, $a,b,c,m\in\mathbb{R}$ cho trước. Có thể tìm {\rm GTNN} \& {\rm GTLN} của các biểu thức nào? Liệt kê \& chứng minh nhiều nhất có thể.
\end{baitoan}

\begin{baitoan}
	Cho $n\in\mathbb{N}^\star$, $x_i\in\mathbb{R}$, $x_i > 0$, $\forall i = 1,2,\ldots,n$, thỏa mãn điều kiện $\sum_{i=1}^n \frac{a_i}{x_i} = m > 0$, $a_i,m\in\mathbb{R}$, $\forall i = 1,2,\ldots,n$, cho trước. Có thể tìm {\rm GTNN} \& {\rm GTLN} của các biểu thức nào? Liệt kê \& chứng minh nhiều nhất có thể.
\end{baitoan}

\begin{baitoan}[\cite{Tuyen_Toan_9_old}, Ví dụ 10, p. 24]
	Tìm {\rm GTLN} \& {\rm GTNN} của biểu thức $A = \sqrt{3x - 5} + \sqrt{7 - 3x}$.
\end{baitoan}

\begin{proof}[Giải]
	ĐKXĐ: $\frac{5}{3}\le x\le\frac{7}{3}$. $A^2 = 3x - 5 + 7 - 3x + 2\sqrt{3x - 5}\sqrt{7 - 3x}\le2 + (3x - 5 + 7 - 3x) = 4\Rightarrow A\le2$ ($A\ge0$ vì $\sqrt{3x - 5}\ge0$, $\sqrt{7 - 3x}\ge0$). ``$=$'' $\Leftrightarrow 3x - 5 = 7 - 3x\Leftrightarrow x = 2$. Mặt khác, $A^2 = 2 + 2\sqrt{3x - 5}\sqrt{7 - 3x}\ge2$. ``$=$'' $\Leftrightarrow(3x - 5)(7 - 3x) = 0\Leftrightarrow x\in\{\frac{5}{3},\frac{7}{3}\}$. Vậy $\max A = 2\Leftrightarrow x = 2$ \& $\min A = \sqrt{2}\Leftrightarrow x\in\{\frac{5}{3},\frac{7}{3}\}$.
\end{proof}

\begin{baitoan}[mở rộng \cite{Tuyen_Toan_9_old}, Ví dụ 10, p. 24]
	Biện luận theo các tham số $a,b,c,d\in\mathbb{R}$ để tìm {\rm GTLN} \& {\rm GTNN} của biểu thức $A = \sqrt{ax + b} + \sqrt{cx + d}$.
\end{baitoan}

\begin{baitoan}[\cite{Tuyen_Toan_9_old}, Ví dụ 11, p. 25]
	Tìm {\rm GTLN} \& {\rm GTNN} của biểu thức $A = \dfrac{\sqrt{x - 9}}{5x}$.
\end{baitoan}

\begin{baitoan}[\cite{Tuyen_Toan_9_old}, Ví dụ 12, p. 25]
	Tìm {\rm GTNN} của biểu thức $A = \dfrac{3x^4 + 16}{x^3}$. $A$ có {\rm GTLN} không?
\end{baitoan}

\begin{baitoan}[\cite{Tuyen_Toan_9_old}, Ví dụ 13, p. 26]
	Cho $0 < x < 2$, tìm {\rm GTNN} của biểu thức $A = \dfrac{9x}{2 - x} + \dfrac{2}{x}$. 
\end{baitoan}

\begin{baitoan}[\cite{Tuyen_Toan_9_old}, Ví dụ 14, p. 27]
	Cho $x,y,z\in\mathbb{R}$, $x,y,z > 0$ thỏa mãn điều kiện $x + y + z = 2$. Tìm {\rm GTNN} của biểu thức $A = \dfrac{x^2}{y + z} + \dfrac{y^2}{z + x} + \dfrac{z^2}{x + y}$.
\end{baitoan}

\begin{baitoan}[\cite{Tuyen_Toan_9_old}, 63., p. 28]
	Cho $a,x,y\in\mathbb{R}$, $a,x,y > 0$, $x + y = 2a$. Tìm {\rm GTNN} của biểu thức $A = \dfrac{1}{x} + \dfrac{1}{y}$.
\end{baitoan}

\begin{baitoan}[\cite{Tuyen_Toan_9_old}, 64., p. 28]
	Tìm {\rm GTLN} của biểu thức $A = \sqrt{x - 5} + \sqrt{23 - x}$.
\end{baitoan}

\begin{baitoan}[\cite{Tuyen_Toan_9_old}, 65., p. 28]
	Cho $x + y = 15$, tìm {\rm GTNN}, {\rm GTLN} của biểu thức $A = \sqrt{x - 4} + \sqrt{y - 3}$.
\end{baitoan}

\begin{baitoan}[\cite{Tuyen_Toan_9_old}, 66., p. 28]
	Tìm {\rm GTNN} của biểu thức $A = \dfrac{2x^2 - 6x + 5}{2x}$ với $x\in\mathbb{R}$, $x > 0$.
\end{baitoan}

\begin{baitoan}[\cite{Tuyen_Toan_9_old}, 67., p. 28]
	Cho $a,b,x\in\mathbb{R}$, $a,b,x > 0$. Tìm {\rm GTNN} của biểu thức $A = \dfrac{(x + a)(x + b)}{x}$.
\end{baitoan}

\begin{baitoan}[\cite{Tuyen_Toan_9_old}, 68., p. 28]
	Cho $x\in\mathbb{R}$, $x\ge0$, tìm {\rm GTNN} của biểu thức $A = \dfrac{x^2 + 2x + 17}{2(x + 1)}$.
\end{baitoan}

\begin{baitoan}[\cite{Tuyen_Toan_9_old}, 69., p. 28]
	Tìm {\rm GTNN} của biểu thức $A = \dfrac{x + 6\sqrt{x} + 36}{\sqrt{x} + 3}$.
\end{baitoan}

\begin{baitoan}[\cite{Tuyen_Toan_9_old}, 70., p. 28]
	Cho $x\in\mathbb{R}$, $x > 0$, tìm {\rm GTNN} của biểu thức $A = \dfrac{x^3 + 2000}{x}$.
\end{baitoan}

\begin{baitoan}[\cite{Tuyen_Toan_9_old}, 71., p. 28]
	Cho $x,y\in\mathbb{R}$, $x,y > 0$ \& $x + y\ge6$. Tìm {\rm GTNN} của biểu thức: $A = 5x + 3y + \dfrac{12}{x} + \dfrac{16}{y}$.
\end{baitoan}

\begin{baitoan}[\cite{Tuyen_Toan_9_old}, 72., p. 29]
	Cho $x,y\in\mathbb{R}$, $x > y$ \& $xy = 5$, tìm {\rm GTNN} của biểu thức $A = \dfrac{x^2 + 1.2xy + y^2}{x - y}$.
\end{baitoan}

\begin{baitoan}[\cite{Tuyen_Toan_9_old}, 73., p. 29]
	Cho $x\in\mathbb{R}$, $x > 1$, tìm {\rm GTLN} của biểu thức $A = 4x + \dfrac{25}{x - 1}$.
\end{baitoan}

\begin{baitoan}[\cite{Tuyen_Toan_9_old}, 74., p. 29]
	Cho $x\in\mathbb{R}$, $0 < x < 1$, tìm {\rm GTNN} của biểu thức $A = \dfrac{3}{1 - x} + \dfrac{4}{x}$.
\end{baitoan}

\begin{baitoan}[\cite{Tuyen_Toan_9_old}, 75., p. 29]
	Cho $x,y,z\in\mathbb{R}$, $x,y,z\ge0$ thỏa mãn điều kiện $x + y + z = a$. (a) Tìm {\rm GTLN} của biểu thức $A = xy + yz + zx$. (b) Tìm {\rm GTNN} của biểu thức $B = x^2 + y^2 + z^2$.
\end{baitoan}

\begin{baitoan}[\cite{Tuyen_Toan_9_old}, 76., p. 29]
	Cho $x,y,z\in\mathbb{R}$, $x,y,z > 0$ thỏa mãn điều kiện $x + y + z\ge12$. Tìm {\rm GTNN} của biểu thức $A = \dfrac{x}{\sqrt{y}} + \dfrac{y}{\sqrt{z}} + \dfrac{z}{\sqrt{x}}$.
\end{baitoan}

\begin{baitoan}[\cite{Tuyen_Toan_9_old}, 77., p. 29]
	Cho $x,y,z\in\mathbb{R}$, $x,y,z > 0$ thỏa mãn điều kiện $x + y + z = a$. Tìm {\rm GTNN} của biểu thức $A = \left(1 + \dfrac{a}{x}\right)\left(1 + \dfrac{a}{y}\right)\left(1 + \dfrac{a}{z}\right)$.
\end{baitoan}

\begin{baitoan}[\cite{Tuyen_Toan_9_old}, 78., p. 29]
	Cho $a,b,c\in\mathbb{R}$, $a,b,c > 0$ thỏa mãn điều kiện $a + b + c = 1$. Tìm {\rm GTNN} của biểu thức $A = \dfrac{(1 + a)(1 + b)(1 + c)}{(1 - a)(1 - b)(1 - c)}$.
\end{baitoan}

\begin{baitoan}[\cite{Tuyen_Toan_9_old}, 79., p. 29]
	Cho $x,y\in\mathbb{R}$ thỏa mãn điều kiện $x + y = 1$ \& $x > 0$. Tìm {\rm GTLN} của biểu thức $B = x^2y^3$.
\end{baitoan}

\begin{baitoan}[\cite{Dung_Can_Anh_bdt_8_9}, Ví dụ 1.5.1, p. 73, TS PTNK ĐHQG Tp HCM 2006]
	Cho $x,y\in\mathbb{R}$ thỏa mãn $x + y = 2$. Chứng minh $xy(x^2 + y^2)\le2$.
\end{baitoan}

\begin{proof}[1st chứng minh]
	Sử dụng bất đẳng thức $ab\le\frac{1}{4}(a + b)^2$ ở \eqref{1}, có: $xy(x^2 + y^2) = \frac{1}{2}(2xy)(x^2 + y^2)\le\frac{1}{8}[2xy + (x^2 + y^2)]^2 = \frac{1}{8}(x + y)^4 = 2$. ``$=$'' $\Leftrightarrow x + y = 2$ \& $2xy = x^2 + y^2\Leftrightarrow x + y = 2$ \& $(x - y)^2 = 0\Leftrightarrow x = y = 1$.
\end{proof}

\begin{proof}[2nd chứng minh]
	Sử dụng \textit{kỹ thuật đồng bậc}, cần chứng minh $8xy(x^2 + y^2)\le(x + y)^4$ (cả 2 vế đều là bậc 4). Bất đẳng thức này đúng vì $8xy(x^2 + y^2)\le(x + y)^4\Leftrightarrow8xy(x^2 + y^2)\le x^4 + 4x^3y + 6x^2y^2 + 4xy^3 + y^4\Leftrightarrow x^4 - 4x^3y + 6x^2y^2 - 4xy^3 + y^4\ge0\Leftrightarrow(x - y)^4\ge0$ hiển nhiên đúng $\forall x,y\in\mathbb{R}$. ``$=$'' $\Leftrightarrow x = y$ \& $x + y = 2\Leftrightarrow x = y = 1$.
\end{proof}
Ta có thể mở rộng bài toán trên như sau:

\begin{baitoan}
	Cho $x,y,m\in\mathbb{R}$ thỏa mãn $x + y = m$. Biện luận theo tham số $m$ để tìm {\rm GTLN} \& {\rm GTNN} của: (a) $A = xy(x^2 + y^2)$. (b) $B = xy(x^3 + y^3)$. (c) $B = xy(x^4 + y^4)$. (d${}^\star$) $x^ay^a(x^b + y^b)$ với $a,b\in\mathbb{Z}$. 
\end{baitoan}

%------------------------------------------------------------------------------%

\section{Uncategorized}

\begin{baitoan}[\cite{Son_Nghiep_Trung_Can_bdt}, Bổ đề 1.1, p. 5]
	Chứng minh: $4ab\le(a + b)^2\le2(a^2 + b^2)$, hay có thể viết dưới dạng $\frac{a^2 + b^2}{2}\ge\left(\frac{a + b}{2}\right)^2$, $ab\le\frac{(a + b)^2}{4}$, $\forall a,b\in\mathbb{R}$. Đẳng thức xảy ra khi nào?
\end{baitoan}

\begin{proof}[Hint]
	$(a + b)^2 - 4ab = (a - b)^2\ge 0$, $2(a^2 + b^2) - (a + b)^2 = (a - b)^2\ge 0$, $\forall a,b\in\mathbb{R}$. ``$=$'' $\Leftrightarrow a = b$.
\end{proof}

\begin{baitoan}[\cite{Son_Nghiep_Trung_Can_bdt}, Bổ đề 1.2, p. 5]
	Chứng minh: $3(ab + bc + ca)\le(a + b + c)^2\le3(a^2 + b^2 + c^2)$, hay có thể viết dưới dạng $ab + bc + ca\le\frac{1}{3}(a + b + c)^2$, $\forall a,b,c\in\mathbb{R}$. Đẳng thức xảy ra khi nào?
\end{baitoan}

\begin{proof}[Hint]
	$(a + b + c)^2 - 3(ab + bc + ca) = \frac{1}{2}\left[(a - b)^2 + (b - c)^2 + (c - a)^2\right]\ge 0$, $3(a^2 + b^2 + c^2) - (a + b + c)^2 = (a - b)^2 + (b - c)^2 + (c - a)^2\ge 0$, $\forall a,b,c\in\mathbb{R}$. ``$=$'' $\Leftrightarrow a = b = c$.
\end{proof}

\begin{baitoan}[\cite{Son_Nghiep_Trung_Can_bdt}, Bổ đề 1.3, p. 6]
	Chứng minh: $\frac{1}{a} + \frac{1}{b}\ge\frac{4}{a + b}$, hay có thể viết dưới dạng $\frac{1}{a + b}\le\frac{1}{4}\left(\frac{1}{a} + \frac{1}{b}\right)$, $\forall a,b > 0$. Đẳng thức xảy ra khi nào?
\end{baitoan}

\begin{proof}[Hint]
	$\frac{1}{a} + \frac{1}{b} - \frac{4}{a + b} = \frac{(a - b)^2}{ab(a + b)}\ge 0$, $\forall a,b > 0$. ``$=$'' $\Leftrightarrow a = b > 0$.
\end{proof}

\begin{baitoan}[\cite{Son_Nghiep_Trung_Can_bdt}, Bổ đề 1.4, p. 6]
	Chứng minh: $\frac{1}{a} + \frac{1}{b} + \frac{1}{c}\ge\frac{9}{a + b + c}$, hay có thể viết dưới dạng $\frac{1}{a + b + c}\le\frac{1}{9}\left(\frac{1}{a} + \frac{1}{b} + \frac{1}{c}\right)$, $\forall a,b,c > 0$. Đẳng thức xảy ra khi nào?
\end{baitoan}

\begin{baitoan}[\cite{Son_Nghiep_Trung_Can_bdt}, mở rộng Bổ đề 1.3--1.4, p. 6 cho $n$ số]
	Chứng minh:
	\begin{align*}
		\frac{1}{a_1} + \ldots + \frac{1}{a_n}\ge\frac{n^2}{a_1 + \cdots + a_n},\mbox{ i.e., }\frac{1}{a_1 + \cdots + a_n}\le\frac{1}{n^2}\left(\frac{1}{a_1} + \cdots + \frac{1}{a_n}\right),\ \forall a_i > 0,\,\forall i = 1,\ldots,n,
	\end{align*}
	hay có thể được viết gọn lại như sau:
	\begin{align*}
		\sum_{i=1}^{n} \frac{1}{a_i}\ge\frac{n^2}{\sum_{i=1}^n a_i},\mbox{ i.e., }\frac{1}{\sum_{i=1}^n a_i}\le\frac{1}{n^2}\sum_{i=1}^n \frac{1}{a_i},\ \forall a_i > 0,\,\forall i = 1,\ldots,n.
	\end{align*}
	Đẳng thức xảy ra khi nào?
\end{baitoan}

\begin{baitoan}[\cite{Son_Nghiep_Trung_Can_bdt}, Bổ đề 1.5, p. 7]
	Chứng minh: $\sqrt{a + b}\le\sqrt{a} + \sqrt{b}\le\sqrt{2(a + b)}$, $\forall a,b\ge 0$. Đẳng thức xảy ra khi nào?
\end{baitoan}

\begin{baitoan}[\cite{Son_Nghiep_Trung_Can_bdt}, mở rộng Bổ đề 1.5, p. 7]
	Chứng minh: $\sqrt{a + b + c}\le\sqrt{a} + \sqrt{b} + \sqrt{c}\le\sqrt{3(a + b + c)}$, $\forall a,b,c\ge 0$. Đẳng thức xảy ra khi nào?
\end{baitoan}

\begin{baitoan}[\cite{Son_Nghiep_Trung_Can_bdt}, mở rộng Bổ đề 1.5, p. 7 cho $n$ số]
	Chứng minh: $\sqrt{a_1 + \cdots + a_n}\le\sqrt{a_1} + \cdots + \sqrt{a_n}\le\sqrt{n(a_1 + \cdots + a_n)}$, $\forall a_i\ge 0$, $\forall i = 1,\ldots,n$, hay có thể được viết gọn lại như sau:
	\begin{align*}
		\sqrt{\sum_{i=1}^n a_i}\le\sum_{i=1}^n \sqrt{a_i}\le\sqrt{n\sum_{i=1}^n a_i},\ \forall a_i\ge 0,\,\forall i = 1,\ldots,n.
	\end{align*}
	Đẳng thức xảy ra khi nào?
\end{baitoan}

\begin{baitoan}[\cite{Son_Nghiep_Trung_Can_bdt}, Bổ đề 1.6, p. 7]
	Chứng minh: $a^3 + b^3\ge ab(a + b)$, $\forall a,b\in\mathbb{R}$, $a + b\ge 0$. Đẳng thức xảy ra khi nào?
\end{baitoan}

\begin{proof}[Hint]
	$a^3 + b^3 - ab(a + b) = (a + b)(a - b)^2\ge 0$, $\forall a,b\in\mathbb{R}$, $a + b\ge 0$. ``$=$'' $\Leftrightarrow a = \pm b$.
\end{proof}

\begin{baitoan}[\cite{Son_Nghiep_Trung_Can_bdt}, mở rộng Bổ đề 1.6, p. 7]
	Chứng minh: $a^4 + b^4\ge ab(a^2 + b^2)$, $\forall a,b\in\mathbb{R}$. Đẳng thức xảy ra khi nào?
\end{baitoan}

%------------------------------------------------------------------------------%

\section{Methods in Proving Inequalities -- Các Phương Pháp Chứng Minh Bất Đẳng Thức}

\subsection{Phương pháp chọn điểm rơi}

\subsection{Change of variables -- Phương pháp đổi biến}

\subsection{Undefined Coefficient Technique (UCT) -- Kỹ thuật hệ số bất định}

\begin{baitoan}
	Cho $n\in\mathbb{N}^\star$, $x_i\in(0,\infty)$, $i = 1,2,\ldots,n$ thỏa $S(x_1,\ldots,x_n) = \sum_{i=1}^n x_i = S\in(0,\infty)$. Tìm điều kiện cần \& đủ của $\alpha,\beta,\gamma,\delta\in\mathbb{R}$  để
	\begin{equation*}
		\left\{\begin{split}
			\frac{\alpha}{x^2} + \beta x^2&\ge\gamma x + \delta,\ \forall x\in(0,S),\\
			\frac{\alpha}{x^2} + \beta x^2 &= \gamma x + \delta\Leftrightarrow x = \frac{S}{n} = \bar{x}.
		\end{split}\right.
	\end{equation*}
	Từ đó suy ra các bất đẳng thức có dạng
	\begin{align*}
		\alpha\sum_{i=1}^n \frac{1}{x_1^2} + \beta\sum_{i=1}^n x_i^2&\ge\gamma\sum_{i=1}^n x_i + n\delta = \gamma S + n\delta,\\
		\alpha\sum_{i=1}^n \frac{1}{x_1^2} + \beta\sum_{i=1}^n x_i^2 &= \gamma\sum_{i=1}^n x_i + n\delta = \gamma S + n\delta\Leftrightarrow x_i = \bar{x} = \frac{S}{n},\ \forall i = 1,\ldots,n.
	\end{align*}	
	Đặc biệt với $n = 2$ \& $n = 3$:
	\begin{align}
		m\left(\frac{1}{a^2} + \frac{1}{b^2} + \frac{1}{c^2}\right) + n(a^2 + b^2 + c^2)&\ge p(a + b + c) + 3q = pS + 3q,\\
		m\left(\frac{1}{a^2} + \frac{1}{b^2} + \frac{1}{c^2}\right) + n(a^2 + b^2 + c^2) &= p(a + b + c) + 3q = pS + 3q\Leftrightarrow a = b = c = \frac{S}{3}.
	\end{align}
\end{baitoan}

\begin{baitoan}[\cite{Son_Nghiep_Trung_Can_bdt}, VD4.1, p. 76]
	Cho $a,b,c > 0$, $a + b + c = 3$. Chứng minh $\dfrac{1}{a^2} + \dfrac{1}{b^2} + \dfrac{1}{c^2} + \dfrac{2}{3}(a^2 + b^2 + c^2)\ge5$.
\end{baitoan}
{\sf Hint.} $\dfrac{1}{x^2} + \dfrac{2}{3}x^2\ge-\dfrac{2}{3}x + \dfrac{7}{3}\Leftrightarrow\dfrac{(x - 1)^2(x^2 + 6x + 3)}{3x^2}\ge0$, $\forall x > 0$.

\begin{baitoan}
	Cho $a,b,c > 0$, $a^2 + b^2 + c^2 = S_2$. Tìm điều kiện cần \& đủ của $m,n,p,q\in\mathbb{R}$ để
	\begin{equation*}
		mx + \frac{n}{x}\ge px^2 + q,\ \forall x\in(0,\sqrt{S_2}).
	\end{equation*}
	Từ đó suy ra các bất đẳng thức có dạng
	\begin{align*}
		m(a + b + c) + n\left(\frac{1}{a} + \frac{1}{b} + \frac{1}{c}\right)&\ge p(a^2 + b^2 + c^2) + 3q = pS_2 + 3q,\\
		m(a + b + c) + n\left(\frac{1}{a} + \frac{1}{b} + \frac{1}{c}\right) &= p(a^2 + b^2 + c^2) + 3q = pS_2 + 3q\Leftrightarrow a = b = c = \sqrt{\frac{S_2}{3}}.
	\end{align*}
\end{baitoan}

\begin{baitoan}[\cite{Son_Nghiep_Trung_Can_bdt}, VD4.2, p. 77]
	Cho $a,b,c > 0$, $a^2 + b^2 + c^2 = 3$. Chứng minh $2(a + b + c) + \dfrac{1}{a} + \dfrac{1}{b} + \dfrac{1}{c}\ge9$.
\end{baitoan}
{\sf Hint.} $2x + \dfrac{1}{x}\ge\dfrac{1}{2}x^2 + \dfrac{5}{2}\Leftrightarrow(x - 1)^2(x - 2)\le0$, $\forall x\in(0,\sqrt{3})$.

\begin{baitoan}[\cite{Son_Nghiep_Trung_Can_bdt}, VD4.3, p. 78]
	Cho $a,b,c > 0$ thỏa $a^3 + b^3 + c^3 = 3$. Chứng minh $4\left(\dfrac{1}{a} + \dfrac{1}{b} + \dfrac{1}{c}\right) + 5(a^2 + b^2 + c^2)\ge27$.
\end{baitoan}
{\sf Hint.} $\dfrac{4}{x} + 5x^2\ge2x^3 + 7\Leftrightarrow(x - 1)^2(2x^2 - x - 4)\le0$, $\forall x\in(0,\sqrt[3]{3})$.

\begin{baitoan}[\cite{Son_Nghiep_Trung_Can_bdt}, VD4.4, p. 79]
	Cho $a,b,c > 0$, $a^2 + b^2 + c^2 = 3$. Chứng minh $\dfrac{a}{b^2 + c^2} + \dfrac{b}{c^2 + a^2} + \dfrac{c}{a^2 + b^2}\ge\dfrac{3}{2}$.
\end{baitoan}
{\sf Hint.} $\dfrac{x}{3 - x^2}\ge\dfrac{x^2}{2}$, $\forall x\in(0,\sqrt{3})$.

\begin{baitoan}[\cite{Son_Nghiep_Trung_Can_bdt}, VD4.5, p. 80]
	Cho $x,y,z > 0$ thỏa $x + y + z = 3$. Tìm {\rm GTNN} của $A = \sqrt{x^2- xy + y^2} + \sqrt{y^2 - yz + z^2} + \sqrt{z^2 - zx + x^2}$.
\end{baitoan}
{\sf Hint.} $\sqrt{x^2- xy + y^2} = \sqrt{\frac{1}{4}(x + y)^2 + \frac{3}{4}(x - y)^2}\ge\frac{1}{2}(x + y)$.

\begin{baitoan}
	Tìm điều kiện cần \& đủ của $m,n\in\mathbb{R}$ theo $a,b,c\in\mathbb{R}$ để $\sqrt{ax^2 + bxy + cy^2}\ge mx + ny$, $\forall x,y\in(\alpha,\beta)$.
\end{baitoan}

\begin{baitoan}[\cite{Son_Nghiep_Trung_Can_bdt}, VD4., p. ]
	
\end{baitoan}

\begin{baitoan}[\cite{Son_Nghiep_Trung_Can_bdt}, VD4., p. ]
	
\end{baitoan}

\begin{baitoan}[\cite{Son_Nghiep_Trung_Can_bdt}, VD4., p. ]
	
\end{baitoan}



\subsection{Phương pháp đồng bậc chứng minh bất đẳng thức}

\subsection{Phương pháp sử dụng bất đẳng thức Bunyakovsky}

\subsection{Phương pháp miền giá trị}

\subsection{Phương pháp dồn biến}

\subsection{Phương pháp phản chứng}

\subsection{Phương pháp làm trội}

\subsection{Phương pháp tiếp tuyến}
Giả thiết trong các bất đẳng thức sử dụng được phương pháp tiếp tuyến để chứng minh nên có dạng tổng, i.e., $a + b = S_1$, $a + b + c = S_1$, $\sum_{i=1}^n a_i = S_1$ bởi vì:

\begin{dinhly}
	Nếu $y = ax + b = f'(x_0)(x - x_0) + f(x_0) = f'(x_0)x + f(x_0) - x_0f'(x_0)$ là tiếp tuyến của đường cong $y = f(x)$ tại điểm $M(x_0,f(x_0))$ \& nếu $M$ không phải là điểm uốn, thì luôn tồn tại 1 khoảng $D$ chứa $x_0$ sao cho $\forall x\in D$, $f(x)\ge ax + b$ hoặc $f(x)\le ax + b$. Dấu $=$ xảy ra $\Leftrightarrow x = x_0$.
\end{dinhly}

\begin{dinhly}
	Khi $y = ax + b$ là tiếp tuyến của $f(x)$ tại $M$ thì ta có biểu diễn $f(x) - (ax + b) = (x - x_0)^kg(x)$ với $k\ge2$.
\end{dinhly}

\begin{baitoan}[\cite{Khai_Huong_bdt}, VD1, p. 265]
	Cho $a,b,c,d\in(0,\infty)$, $a + b + c + d = 1$. Tìm {\rm GTNN} của $A = 6(a^3 + b^3 + c^3 + d^3) - (a^2 + b^2 + c^2 + d^2)$.
\end{baitoan}

%------------------------------------------------------------------------------%

\section{Applications of Inequalities -- Ứng Dụng của Bất Đẳng Thức}

\subsection{Ứng dụng để rút gọn biểu thức}

\subsection{Ứng dụng vào dạng toán liên quan định lý Vi\`ete}

\subsection{Ứng dụng vào giải phương trình \& hệ phương trình vô tỷ}

%------------------------------------------------------------------------------%

\section{Miscellaneous}

%------------------------------------------------------------------------------%

\printbibliography[heading=bibintoc]

\end{document}